**从 2.7.0 版本开始，Dubbo 正式支持配置中心**，在服务自省架构中也依赖配置中心完成 Service ID 与 Service Name 的映射。配置中心在 Dubbo 中主要承担两个职责：
- 外部化配置；
- 服务治理，负责服务治理规则的存储与通知。

**外部化配置目的之一是实现配置的集中式管理。** 目前已经有很多成熟的专业配置管理系统（例如，携程开源的 Apollo、阿里开源的 Nacos 等），Dubbo 配置中心的目的不是再“造一次轮子”，而是保证 Dubbo 能与这些成熟的配置管理系统正常工作。

Dubbo 可以同时支持多种配置来源。在 Dubbo 初始化过程中，会从多个来源获取配置，并按照固定的优先级将这些配置整合起来，实现**高优先级的配置覆盖低优先级配置**的效果。这些配置的汇总结果将会参与形成 URL，以及后续的服务发布和服务引用。

Dubbo 目前支持下面四种配置来源，优先级由 1 到 4 逐级降低：
1. System Properties，即 -D 参数；
2. 外部化配置，也就是本课时要介绍的配置中心；
3. API 接口、注解、XML 配置等编程方式收到的配置，最终得到 ServiceConfig、ReferenceConfig 等对象；
4. 本地 dubbo.properties 配置文件。

### Configuration

**Configuration 接口是 Dubbo 中所有配置的基础接口**，其中定义了根据指定 Key 获取对应配置值的相关方法，如下图所示：

![Drawing 0.png](assets/Cip5yF_zz3yABBYdAACqAETTGm0778.png)

Configuration 接口核心方法

从上图中我们可以看到，Configuration 针对不同的 boolean、int、String 返回值都有对应的 get*() 方法，同时还提供了带有默认值的 get*() 方法。**这些 get<p style="text-align:center">*() 方法底层首先调用 getInternalProperty() 方法获取配置值**，然后调用 convert() 方法将获取到的配置值转换成返回值的类型之后返回。getInternalProperty() 是一个抽象方法，由 Configuration 接口的子类具体实现。

下图展示了 Dubbo 中提供的 Configuration 接口实现，包括：SystemConfiguration、EnvironmentConfiguration、InmemoryConfiguration、PropertiesConfiguration、CompositeConfiguration、ConfigConfigurationAdapter 和 DynamicConfiguration。下面我们将结合具体代码逐个介绍其实现。

![Drawing 1.png](assets/Cip5yF_zz6eAMN_oAACEEj9pVjg547.png)

Configuration 继承关系图

#### SystemConfiguration & EnvironmentConfiguration

SystemConfiguration 是从 Java Properties 配置（也就是 -D 配置参数）中获取相应的配置项，EnvironmentConfiguration 是从使用环境变量中获取相应的配置。两者的 getInternalProperty() 方法实现如下：

```java
public class SystemConfiguration implements Configuration {
    public Object getInternalProperty(String key) {
        return System.getProperty(key); // 读取-D配置参数
    }
}
public class EnvironmentConfiguration implements Configuration {
    public Object getInternalProperty(String key) {
        String value = System.getenv(key);
        if (StringUtils.isEmpty(value)) {
            // 读取环境变量中获取相应的配置
            value = System.getenv(StringUtils.toOSStyleKey(key));
        }
        return value;
    }
}
```

#### InmemoryConfiguration

InmemoryConfiguration 会在内存中维护一个 Map<String, String> 集合（store 字段），其 getInternalProperty() 方法的实现就是从 store 集合中获取对应配置值：

```java
public class InmemoryConfiguration implements Configuration {
    private Map<String, String> store = new LinkedHashMap<>();
    @Override
    public Object getInternalProperty(String key) {
        return store.get(key);
    }
    // 省略addProperty()等写入store集合的方法
}
```

#### PropertiesConfiguration

PropertiesConfiguration 涉及 OrderedPropertiesProvider，其接口的定义如下：

```java
@SPI
public interface OrderedPropertiesProvider {
    // 用于排序
    int priority();
    // 获取Properties配置
    Properties initProperties();
}
```

在 PropertiesConfiguration 的构造方法中，会加载 OrderedPropertiesProvider 接口的全部扩展实现，并按照 priority() 方法进行排序。然后，加载默认的 dubbo.properties.file 配置文件。最后，用 OrderedPropertiesProvider 中提供的配置覆盖 dubbo.properties.file 文件中的配置。PropertiesConfiguration 的构造方法的具体实现如下：

```java
public PropertiesConfiguration() {
    // 获取OrderedPropertiesProvider接口的全部扩展名称
    ExtensionLoader<OrderedPropertiesProvider> propertiesProviderExtensionLoader = ExtensionLoader.getExtensionLoader(OrderedPropertiesProvider.class);
    Set<String> propertiesProviderNames = propertiesProviderExtensionLoader.getSupportedExtensions();
    if (propertiesProviderNames == null || propertiesProviderNames.isEmpty()) {
        return;
    }
    // 加载OrderedPropertiesProvider接口的全部扩展实现
    List<OrderedPropertiesProvider> orderedPropertiesProviders = new ArrayList<>();
    for (String propertiesProviderName : propertiesProviderNames) {
        orderedPropertiesProviders.add(propertiesProviderExtensionLoader.getExtension(propertiesProviderName));
    }
    // 排序OrderedPropertiesProvider接口的扩展实现
    orderedPropertiesProviders.sort((OrderedPropertiesProvider a, OrderedPropertiesProvider b) -> {
        return b.priority() - a.priority();
    });
    // 加载默认的dubbo.properties.file配置文件，加载后的结果记录在ConfigUtils.PROPERTIES这个static字段中
    Properties properties = ConfigUtils.getProperties();
    // 使用OrderedPropertiesProvider扩展实现，按序覆盖dubbo.properties.file配置文件中的默认配置
    for (OrderedPropertiesProvider orderedPropertiesProvider :
            orderedPropertiesProviders) {
        properties.putAll(orderedPropertiesProvider.initProperties());
    }
    // 更新ConfigUtils.PROPERTIES字段
    ConfigUtils.setProperties(properties);
}
```

在 PropertiesConfiguration.getInternalProperty() 方法中，直接从 ConfigUtils.PROPERTIES 这个 Properties 中获取覆盖后的配置信息。

```java
public Object getInternalProperty(String key) {
    return ConfigUtils.getProperty(key);
}
```

#### CompositeConfiguration

CompositeConfiguration 是一个复合的 Configuration 对象，**其核心就是将多个 Configuration 对象组合起来，对外表现为一个 Configuration 对象**。

CompositeConfiguration 组合的 Configuration 对象都保存在 configList 字段中（LinkedList`<Configuration>` 集合），CompositeConfiguration 提供了 addConfiguration() 方法用于向 configList 集合中添加 Configuration 对象，如下所示：

```java
public void addConfiguration(Configuration configuration) {
    if (configList.contains(configuration)) {
        return; // 不会重复添加同一个Configuration对象
    }
    this.configList.add(configuration);
}
```

在 CompositeConfiguration 中维护了一个 prefix 字段和 id 字段，两者可以作为 Key 的前缀进行查询，在 getProperty() 方法中的相关代码如下：

```java
public Object getProperty(String key, Object defaultValue) {
    Object value = null;
    if (StringUtils.isNotEmpty(prefix)) { // 检查prefix
        if (StringUtils.isNotEmpty(id)) { // 检查id
            // prefix和id都作为前缀，然后拼接key进行查询
            value = getInternalProperty(prefix + id + "." + key);
        }
        if (value == null) {
            // 只把prefix作为前缀，拼接key进行查询
            value = getInternalProperty(prefix + key);
        }
    } else {
        // 若prefix为空，则直接用key进行查询
        value = getInternalProperty(key);
    }
    return value != null ? value : defaultValue;
}
```

在 getInternalProperty() 方法中，会按序遍历 configList 集合中的全部 Configuration 查询对应的 Key，返回第一个成功查询到的 Value 值，如下示例代码：

```java
public Object getInternalProperty(String key) {
    Configuration firstMatchingConfiguration = null;
    for (Configuration config : configList) { // 遍历所有Configuration对象
        try {
            if (config.containsKey(key)) { // 得到第一个包含指定Key的Configuration对象
                firstMatchingConfiguration = config; 
                break;
            }
        } catch (Exception e) {
            logger.error("...");
        }
    }
    if (firstMatchingConfiguration != null) { // 通过该Configuration查询Key并返回配置值
        return firstMatchingConfiguration.getProperty(key);
    } else {
        return null;
    }
}
```

#### ConfigConfigurationAdapter

Dubbo 通过 AbstractConfig 类来抽象实例对应的配置，如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/CgqCHl_zz8WAHdY3AAMJFKW_uQE360.png)

AbstractConfig 继承关系图

这些 AbstractConfig 实现基本都对应一个固定的配置，也定义了配置对应的字段以及 getter/setter() 方法。例如，RegistryConfig 这个实现类就对应了注册中心的相关配置，其中包含了 address、protocol、port、timeout 等一系列与注册中心相关的字段以及对应的 getter/setter() 方法，来接收用户通过 XML、Annotation 或是 API 方式传入的注册中心配置。

**ConfigConfigurationAdapter 是 AbstractConfig 与 Configuration 之间的适配器**，它会将 AbstractConfig 对象转换成 Configuration 对象。在 ConfigConfigurationAdapter 的构造方法中会获取 AbstractConfig 对象的全部字段，并转换成一个 Map<String, String> 集合返回，该 Map<String, String> 集合将会被 ConfigConfigurationAdapter 的 metaData 字段引用。相关示例代码如下：

```java
public ConfigConfigurationAdapter(AbstractConfig config) {
    // 获取该AbstractConfig对象中的全部字段与字段值的映射
    Map<String, String> configMetadata = config.getMetaData();
    metaData = new HashMap<>(configMetadata.size());
    // 根据AbstractConfig配置的prefix和id，修改metaData集合中Key的名称
    for (Map.Entry<String, String> entry : configMetadata.entrySet()) {
        String prefix = config.getPrefix().endsWith(".") ? config.getPrefix() : config.getPrefix() + ".";
        String id = StringUtils.isEmpty(config.getId()) ? "" : config.getId() + ".";
        metaData.put(prefix + id + entry.getKey(), entry.getValue());
    }
}
```

在 ConfigConfigurationAdapter 的 getInternalProperty() 方法实现中，直接从 metaData 集合中获取配置值即可，如下所示：

```java
public Object getInternalProperty(String key) {
    return metaData.get(key);
}
```

### DynamicConfiguration

DynamicConfiguration 是对 Dubbo 中动态配置的抽象，其核心方法有下面三类。
- getProperties()/ getConfig() / getProperty() 方法：从配置中心获取指定的配置，在使用时，可以指定一个超时时间。
- addListener()/ removeListener() 方法：添加或删除对指定配置的监听器。
- publishConfig() 方法：发布一条配置信息。

在上述三类方法中，每个方法都用多个重载，其中，都会包含一个带有 group 参数的重载，也就是说**配置中心的配置可以按照 group 进行分组**。

与 Dubbo 中很多接口类似，DynamicConfiguration 接口本身不被 @SPI 注解修饰（即不是一个扩展接口），**而是在 DynamicConfigurationFactory 上添加了 @SPI 注解，使其成为一个扩展接口**。

在 DynamicConfiguration 中提供了 getDynamicConfiguration() 静态方法，该方法会从传入的配置中心 URL 参数中，解析出协议类型并获取对应的 DynamicConfigurationFactory 实现，如下所示：

```java
static DynamicConfiguration getDynamicConfiguration(URL connectionURL) {
    String protocol = connectionURL.getProtocol();
    DynamicConfigurationFactory factory = getDynamicConfigurationFactory(protocol);
    return factory.getDynamicConfiguration(connectionURL);
}
```

DynamicConfigurationFactory 接口的定义如下：

```java
@SPI("nop") 
public interface DynamicConfigurationFactory {
    DynamicConfiguration getDynamicConfiguration(URL url);
    static DynamicConfigurationFactory getDynamicConfigurationFactory(String name) {
        // 根据扩展名称获取DynamicConfigurationFactory实现
        Class<DynamicConfigurationFactory> factoryClass = DynamicConfigurationFactory.class;
        ExtensionLoader<DynamicConfigurationFactory> loader = getExtensionLoader(factoryClass);
        return loader.getOrDefaultExtension(name);
    }
}
```

DynamicConfigurationFactory 接口的继承关系以及 DynamicConfiguration 接口对应的继承关系如下：

![11.png](assets/CgqCHl_0L-GAPVy9AAEqog2bl7U068.png)

DynamicConfigurationFactory 继承关系图

![Drawing 4.png](assets/Cip5yF_zz9iAM1YYAAB_QXlLDcU550.png)

DynamicConfiguration 继承关系图

我们先来看 AbstractDynamicConfigurationFactory 的实现，其中会维护一个 dynamicConfigurations 集合（Map<String, DynamicConfiguration> 类型），在 getDynamicConfiguration() 方法中会填充该集合，实现**缓存**DynamicConfiguration 对象的效果。同时，AbstractDynamicConfigurationFactory 提供了一个 createDynamicConfiguration() 方法给子类实现，来**创建**DynamicConfiguration 对象。

以 ZookeeperDynamicConfigurationFactory 实现为例，其 createDynamicConfiguration() 方法创建的就是 ZookeeperDynamicConfiguration 对象：

```java
protected DynamicConfiguration createDynamicConfiguration(URL url) {
    // 这里创建ZookeeperDynamicConfiguration使用的ZookeeperTransporter就是前文在Transport层中针对Zookeeper的实现
    return new ZookeeperDynamicConfiguration(url, zookeeperTransporter);
}
```

接下来我们再以 ZookeeperDynamicConfiguration 为例，分析 DynamicConfiguration 接口的具体实现。

首先来看 ZookeeperDynamicConfiguration 的核心字段。

- executor（Executor 类型）：用于执行监听器的线程池。
- rootPath（String 类型）：以 Zookeeper 作为配置中心时，配置也是以 ZNode 形式存储的，rootPath 记录了所有配置节点的根路径。
- zkClient（ZookeeperClient 类型）：与 Zookeeper 集群交互的客户端。
- initializedLatch（CountDownLatch 类型）：阻塞等待 ZookeeperDynamicConfiguration 相关的监听器注册完成。
- cacheListener（CacheListener 类型）：用于监听配置变化的监听器。
- url（URL 类型）：配置中心对应的 URL 对象。

在 ZookeeperDynamicConfiguration 的构造函数中，会**初始化上述核心字段**，具体实现如下：

```java
ZookeeperDynamicConfiguration(URL url, ZookeeperTransporter zookeeperTransporter) {
    this.url = url;
    // 根据URL中的config.namespace参数(默认值为dubbo)，确定配置中心ZNode的根路径
    rootPath = PATH_SEPARATOR + url.getParameter(CONFIG_NAMESPACE_KEY, DEFAULT_GROUP) + "/config";
    // 初始化initializedLatch以及cacheListener，
    // 在cacheListener注册成功之后，会调用cacheListener.countDown()方法
    initializedLatch = new CountDownLatch(1);
    this.cacheListener = new CacheListener(rootPath, initializedLatch);
    // 初始化executor字段，用于执行监听器的逻辑
    this.executor = Executors.newFixedThreadPool(1, new NamedThreadFactory(this.getClass().getSimpleName(), true));
    // 初始化Zookeeper客户端
    zkClient = zookeeperTransporter.connect(url);
    // 在rootPath上添加cacheListener监听器
    zkClient.addDataListener(rootPath, cacheListener, executor);
    try {
        // 从URL中获取当前线程阻塞等待Zookeeper监听器注册成功的时长上限
        long timeout = url.getParameter("init.timeout", 5000);
        // 阻塞当前线程，等待监听器注册完成
        boolean isCountDown = this.initializedLatch.await(timeout, TimeUnit.MILLISECONDS);
        if (!isCountDown) {
            throw new IllegalStateException("...");
        }
    } catch (InterruptedException e) {
        logger.warn("...");
    }
}
```

在上述初始化过程中，ZookeeperDynamicConfiguration 会创建 CacheListener 监听器。在前面[第 15 课时]中，我们介绍了 dubbo-remoting-zookeeper 对外提供了 StateListener、DataListener 和 ChildListener 三种类型的监听器。**这里的 CacheListener 就是 DataListener 监听器的具体实现**。

在 CacheListener 中维护了一个 Map<String, Set> 集合（keyListeners 字段）用于记录所有添加的 ConfigurationListener 监听器，其中 Key 是配置信息在 Zookeeper 中存储的 path，Value 为该 path 上的监听器集合。当某个配置项发生变化的时候，CacheListener 会从 keyListeners 中获取该配置对应的 ConfigurationListener 监听器集合，并逐个进行通知。该逻辑是在 CacheListener 的 dataChanged() 方法中实现的：

```java
public void dataChanged(String path, Object value, EventType eventType) {
    if (eventType == null) {
        return;
    }
    if (eventType == EventType.INITIALIZED) {
        // 在收到INITIALIZED事件的时候，表示CacheListener已经成功注册，会释放阻塞在initializedLatch上的主线程
        initializedLatch.countDown();
        return;
    }
    if (path == null || (value == null && eventType != EventType.NodeDeleted)) {
        return;
    }

    if (path.split("/").length >= MIN_PATH_DEPTH) { // 对path层数进行过滤
        String key = pathToKey(path); // 将path中的"/"替换成"."
        ConfigChangeType changeType;
        switch (eventType) { // 将Zookeeper中不同的事件转换成不同的ConfigChangedEvent事件
            case NodeCreated:
                changeType = ConfigChangeType.ADDED;
                break;
            case NodeDeleted:
                changeType = ConfigChangeType.DELETED;
                break;
            case NodeDataChanged:
                changeType = ConfigChangeType.MODIFIED;
                break;
            default:
                return;
        }
        // 使用ConfigChangedEvent封装触发事件的Key、Value、配置group以及事件类型
        ConfigChangedEvent configChangeEvent = new ConfigChangedEvent(key, getGroup(path), (String) value, changeType);
        // 从keyListeners集合中获取对应的ConfigurationListener集合，然后逐一进行通知
        Set<ConfigurationListener> listeners = keyListeners.get(path);
        if (CollectionUtils.isNotEmpty(listeners)) {
            listeners.forEach(listener -> listener.process(configChangeEvent));
        }
    }
}
```

CacheListener 中调用的监听器都是 ConfigurationListener 接口实现，如下图所示，这里涉及[第 33 课时]介绍的 TagRouter、AppRouter 和 ServiceRouter，它们主要是监听路由配置的变化；还涉及 RegistryDirectory 和 RegistryProtocol 中的四个内部类（AbstractConfiguratorListener 的子类），它们主要监听 Provider 和 Consumer 的配置变化。

![222.png](assets/CgqCHl_0L9WAYbfVAAGH_E-l-UU432.png)

ConfigurationListener 继承关系图

这些 ConfigurationListener 实现在前面的课程中已经详细介绍过了，这里就不再重复。ZookeeperDynamicConfiguration 中还提供了 addListener()、removeListener() 两个方法用来增删 ConfigurationListener 监听器，具体实现比较简单，这里就不再展示，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/dubbo)进行学习。

介绍完 ZookeeperDynamicConfiguration 的初始化过程之后，我们再来看 ZookeeperDynamicConfiguration 中**读取配置、写入配置**的相关操作。相关方法的实现如下：

```java
public Object getInternalProperty(String key) {
    // 直接从Zookeeper中读取对应的Key
    return zkClient.getContent(key);
}
public boolean publishConfig(String key, String group, String content) {
    // getPathKey()方法中会添加rootPath和group两部分信息到Key中
    String path = getPathKey(group, key);
    // 在Zookeeper中创建对应ZNode节点用来存储配置信息
    zkClient.create(path, content, false);
    return true;
}
```

### 总结

本课时我们重点介绍了 Dubbo 配置中心中的多种配置接口。首先，我们讲解了 Configuration 这个顶层接口的核心方法，然后介绍了 Configuration 接口的相关实现，这些实现可以从环境变量、-D 启动参数、Properties文件以及其他配置文件或注解处读取配置信息。最后，我们还着重介绍了 DynamicConfiguration 这个动态配置接口的定义，并分析了以 Zookeeper 为动态配置中心的 ZookeeperDynamicConfiguration 实现。

下一课时，我们将深入介绍 Dubbo 动态配置中心启动的核心流程，记得按时来听课。